% $Header: /Users/joseph/Documents/LaTeX/beamer/solutions/conference-talks/conference-ornate-20min.en.tex,v 90e850259b8b 2007/01/28 20:48:30 tantau $

\documentclass{beamer}

\usepackage{breakurl}

\usefonttheme{professionalfonts} % using non standard fonts for beamer
\usefonttheme{serif} % default family is serif

% This file is a solution template for:

% - Talk at a conference/colloquium.
% - Talk length is about 20min.
% - Style is ornate.


% Copyright 2004 by Till Tantau <tantau@users.sourceforge.net>.
%
% In principle, this file can be redistributed and/or modified under
% the terms of the GNU Public License, version 2.
%
% However, this file is supposed to be a template to be modified
% for your own needs. For this reason, if you use this file as a
% template and not specifically distribute it as part of a another
% package/program, I grant the extra permission to freely copy and
% modify this file as you see fit and even to delete this copyright
% notice. 


\mode<presentation>
{
	\usetheme{Pittsburgh}
	% or ...

	\usecolortheme{rose}

	\usefonttheme{structuresmallcapsserif}

	\setbeamercovered{transparent}
	% or whatever (possibly just delete it)
}


\usepackage[italian]{babel}
% or whatever

\usepackage[utf8]{inputenc}
% or whatever

\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}
% Or whatever. Note that the encoding and the font should match. If T1
% does not look nice, try deleting the line with the fontenc.

\usepackage{graphicx}
\usepackage{breakurl}

%\usepackage{hyperref}
%\usepackage[hyphenbreaks]{breakurl}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defin}{Definizione}

\title[Scrivere per Wikipedia] % (optional, use only with long paper titles)
{Scrivere per Wikipedia}

\subtitle
{Le biografie delle donne}

\author[Rinnone F.] % (optional, use only with lots of authors)
{Dott.~Fabio~Rinnone}
% - Give the names in the same order as the appear in the paper.
% - Use the \inst{?} command only if the authors have different
%   affiliation.

\institute[Wikimedia Italia] % (optional, but mostly needed)
{
  Socio Wikimedia Italia
}
% - Use the \inst command only if there are several affiliations.
% - Keep it simple, no one is interested in your street address.

\date % (optional, should be abbreviation of conference name)
{Saperi, scritture e web\\Nuove strade per educare alla differenza\\
Istituto Istruzione Superiore G.B. Vaccarini\\ Catania, 23-24 marzo 2017}
% - Either use conference name or its abbreviation.
% - Not really informative to the audience, more for people (including
%   yourself) who are reading the slides online

\subject{GDG Gela}
% This is only inserted into the PDF information catalog. Can be left
% out. 


% If you have a file called "university-logo-filename.xxx", where xxx
% is a graphic format that can be processed by latex or pdflatex,
% resp., then you can add a logo as follows:

\pgfdeclareimage[height=0.5cm]{figures/wmi-logo}{figures/wmi-logo}
\logo{\pgfuseimage{figures/wmi-logo}}


% Delete this, if you do not want the table of contents to pop up at
% the beginning of each subsection:
%\AtBeginSubsection[]
%{
%  \begin{frame}<beamer>{Outline}
%    \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%  \end{frame}
%}


% If you wish to uncover everything in a step-wise fashion, uncomment
% the following command: 

%\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


% Structuring a talk is a difficult task and the following structure
% may not be suitable. Here are some rules that apply for this
% solution: 

% - Exactly two or three sections (other than the summary).
% - At *most* three subsections per section.
% - Talk about 30s to 2min per frame. So there should be between about
%   15 and 30 frames, all told.

% - A conference audience is likely to know very little of what you
%   are going to talk about. So *simplify*!
% - In a 20min talk, getting the main ideas across is hard
%   enough. Leave out details, even if it means being less precise than
%   you think necessary.
% - If you omit details that are vital to the proof/implementation,
%   just say so once. Everybody will be happy with that.

\begin{frame}{Cos'è Wikipedia?}

\textbf{Wikipedia} è un'\textit{enciclopedia online}, a contenuto \textit{aperto}, 
\textit{collaborativa}, \textit{multilingue} e \textit{gratuita}.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wikipedia-main-page.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Cos'è Wikipedia?}

La versione in lingua italiana di Wikipedia è raggiungibile all'indirizzo:
\url{http://it.wikipedia.org}.

\vspace{\baselineskip}

Fu lanciata nel 2001, inizialmente in sola lingua inglese, da Jimmy Wales e Larry Sanger.

\vspace{\baselineskip}

Con più di 35 milioni di voci scritti in oltre 280 lingue, Wikipedia è l'enciclopedia più
grande che sia mai stata scritta.

\end{frame}

\begin{frame}{Cosa significa Wikipedia?}

Il nome Wikipedia fu suggerito da Larry Sanger ed è una parola \textit{macedonia} che mette
assieme i termini ``\textit{wiki}'' ed ``\textit{pedia}''.

\vspace{\baselineskip}

\begin{itemize}
\item ``\textit{wiki}'': termine hawaiano che significa \textit{rapido}, \textit{molto veloce}.

\item ``\textit{pedia}'': suffiso di derivazione greca che deriva da \textit{padèia} e significa
\textit{formazione}.
\end{itemize} 

\vspace{\baselineskip}

Pronuncia italiana: \textit{uikipèdia}, \textit{uikipedìa},
\textit{uikipedìa}, \textit{vikipedìa}, \textit{vikipèdia}, \textit{vikipìdia},
\textit{vaikipìdia}, \textit{uaikipìdia}

\vspace{\baselineskip}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Scherzi\_e\_STUBidaggini/Sondaggi/Pronuncia\_di\_Wikipedia}}

\end{frame}

\begin{frame}{I cinque pilastri di Wikipedia}

\begin{itemize}

\item Wikipedia è un'\textbf{enciclopedia}

\item Wikipedia ha un \textbf{punto di vista neutrale}

\item Wikipedia è \textbf{libera}

\item Wikipedia ha un \textbf{codice di condotta}

\item Wikipedia \textbf{non} ha \textbf{regole fisse}

\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Cinque_pilastri}}

\end{frame}

\begin{frame}{Enciclopedicità}

\small{Wikipedia è un'enciclopedia che comprende caratteristiche delle enciclopedie 
"generaliste", delle enciclopedie "specialistiche" e degli almanacchi. Wikipedia non è una 
raccolta indiscriminata di informazioni. Non è una fonte primaria, ma piuttosto uno strumento 
di divulgazione secondaria e terziaria.}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/cosa-mettere.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Neutralità}

Wikipedia ha un punto di vista neutrale, ovvero le voci non devono contenere 
l'opinione di una sola parte, ma piuttosto riportare le diverse teorie inerenti all'argomento.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/neutrale.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Verificabilità}

La caratteristica principale per l'inclusione di un'informazione in Wikipedia è la sua 
verificabilità. "Verificabile" significa che chiunque può controllare quanto legge, ovvero 
verificare se quanto afferma il contributo è già stato realmente pubblicato da una fonte 
attendibile.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/verificabile.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Verificabilità}

Le fonti attendibili sono quelle pubblicate da editori o autori considerati affidabili
ed autorevoli in relazione al soggetto in esame.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=11cm,keepaspectratio]{figures/senza-fonte.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Consenso}

Wikipedia funziona grazie alla costruzione del consenso fra coloro che contribuiscono 
a Wikipedia. 

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=8cm,keepaspectratio]{figures/consenso.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Perché libera?}

Wikipedia è un'enciclopedia \textbf{libera} perché:

\begin{itemize}

\item i suoi contenuti sono liberamente utilizzabili e ridistribuibili
%secondo i termini delle licenze CC-BY-SA

\item è aperta al contributo di tutti coloro che vogliono migliorarla 
%(utenti registrati e non)

\item è completamente gratuita e non contiene pubblicità

\item tende ad avere un punto di vista neutrale

\item utilizza software libero e formati aperti

\item le linee editoriali non sono imposte dall'alto e dall'esterno 
%(eccetto i cinque pilastri)

\item nessuno è ``padrone'' delle voci che contribuisce a scrivere
%Il funzionamento di Wikipedia prevede che ogni voce possa sempre ricevere modifiche e 
%miglioramenti tramite nuovi contributi da parte di chiunque lo desideri, in un lavoro 
%corale e collettivo

\end{itemize}

%Tuttavia Wikipedia non è una raccolta indiscriminata di informazioni: è
%un'enciclopedia, non un giornale, un forum di discussione, una raccolta di cv, etc. 

\end{frame}

\begin{frame}{Codice di condotta e regole fisse}

Wikipedia ha un codice di condotta: occorre rispettare ciascun wikipediano anche quando 
non si è d'accordo con lui. Ci si comporti civilmente, cercando di prediligere il 
WikiLove ed evitando conflitti di interesse, attacchi personali o facili generalizzazioni. 

\vspace{\baselineskip}

Wikipedia non ha regole fisse, eccetto i cinque pilastri. Si cerchi dunque 
di non essere timidi nel modificare le voci, poiché il piacere di contribuire non richiede 
per forza di raggiungere la perfezione, nonostante questo sia l'obiettivo ultimo 
dell'enciclopedia.

\end{frame}

\begin{frame}{Chi sono i wikipediani?}

\begin{defin}
Un wikipediano è una persona che, non avendo nulla di meglio da fare, decide di scrivere su Wikipedia.
\end{defin}

\vspace{\baselineskip}

I \textbf{wikipediani} sono coloro che contribuiscono e collaborano al progetto Wikipedia
scrivendone e modificandone le voci.

\vspace{\baselineskip}

Vi sono due categorie di wikipediani:

\begin{itemize}

\item \textbf{utenti}

\item \textbf{amministratori}

\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

%\tiny{Fonte: \url{https://it.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Wikipediani}}

\end{frame}

\begin{frame}{Utenti}

Gli utenti registrati (non anonimi) possono creare apposite pagine di servizio
(pagine utente) per facilitare la comunicazione tra tutti i partecipanti al progetto.

%Il nome con cui un utente si registra può essere fittizio (cioè un nickname) o 
%corrispondere al formato ``nome cognome''.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/wikipediani.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Amministratori}

\begin{quote}
\footnotesize{<<Un amministratore è quella persona che non vorresti mai incontrare nelle serate di luna piena, 
fredde e ventose, quando rientri a casa.>>}
\end{quote}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/amministratori.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Amministratori}

Un amministratore è un utente con compiti specifici che gode della fiducia della comunità. 

\vspace{\baselineskip}

Essere amministratore non è un titolo di merito o di differenza rispetto agli altri wikipediani, 
ma una funzione di servizio per la quale volontariamente un utente decide di assumersi la 
responsabilità.

\end{frame}

\begin{frame}{Amministratori}

Un amministratore ha i seguenti compiti:

\begin{itemize}

\item cancellare e ripristinare pagine, cancellare immagini, annullare i contributi non validi

\item bloccare indirizzi IP, insiemi di indirizzi IP e utenti

\end{itemize}

\vspace{\baselineskip}

Chiunque, se vuole, può diventare amministratore o proporre qualcuno che secondo lui sarebbe
all'altezza di ricoprire il ruolo.

\vspace{\baselineskip}

Per potersi candidare (così come per votare) occorre rispettare alcuni requisiti.

\end{frame}

%\begin{frame}{Primo pilastro}

%\end{frame}

%\begin{frame}{Secondo pilastro}

%\end{frame}

%\begin{frame}{Terzo pilastro}

%\end{frame}

%\begin{frame}{Quarto pilastro}

%\end{frame}

%\begin{frame}{Quinto pilastro}

%\end{frame}

\begin{frame}{Qualche statistica}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l r|}
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative alle pagine}} \\
	\hline
	Pagine di contenuti & 1.222.231 \\
	Pagine \tiny{(tutte le pagine del sito comprese pagine di discussione, redirect, etc.)} & 4.135.959 \\
	File caricati & 131.228 \\
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative alle modifiche}} \\
	\hline
	Modifiche a partire dall'installazione di Wikipedia & 80.289.395 \\
	Media delle modifiche per pagina & 19,41 \\
	\hline
	\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Statistiche relative agli utenti}} \\
	\hline
	Utenti registrati & 1.262.104 \\
	Utenti attivi \tiny{(utenti che hanno effettuato un azione negli ultimi 30 giorni)} & 7.795 \\
	Amministratori & 104 \\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Statistiche su Wikipedia in lingua italiana (9 settembre 2015)}
\end{table}

%\tiny{Fonte: \url{http://stats.wikimedia.org/}}

\end{frame}

\begin{frame}{Editare una voce}

Una voce (o lemma) di Wikipedia è una pagina dedicata ad un argomento specifico che contiene su di esso
tutte le informazioni che lo riguardano.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wiki-voce.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Editare una voce}

La pagina di discussione (o talk) è una pagina di servizio associata a ciascuna 
delle pagine del progetto Wikipedia (comprese le voci).

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wiki-discuss.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Editare una voce}

La cronologia di una pagina consiste nell'elenco delle varie versioni della pagina 
nate a seguito delle modifiche apportate dagli utenti.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10.5cm,keepaspectratio]{figures/wiki-crono.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Editare una voce}

%\begin{footnotesize}
La modifica di una pagina di Wikipedia è una prerogativa di tutti gli utenti, 
registrati e non registrati e consente loro di fare esattamente quello che sembra: 
\textbf{modificare i contenuti della pagina che stanno guardando}.
%\end{footnotesize}

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=10cm,keepaspectratio]{figures/wiki-edit.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Il progetto WikiDonne}

Il progetto, creato il 4 agosto 2016 da Camelia per la partecipazione all'editathon HerStory 
del 12 agosto, viene gestito dal gruppo WikiDonne e altri utenti che svolgono 
attività volte a ridurre il gender gap nel mondo wiki.

\begin{figure}[!h]
\centering
\includegraphics[width=9cm,keepaspectratio]{figures/wiki-donne.eps}
\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Il progetto WikiDonne}

Obiettivi:

\begin{itemize}
\item partecipare alla scrittura, inserendo voci su donne e argomenti correlati (pregiudizi di genere, 
violenza sulle donne etc), raggruppando le biografie femminili, creando liste, categorie, barre 
di navigazione, template associati e altro.
\item realizzare collaborazioni con altri movimenti simili (WikiWomen, WikiMujeres, LesSansPages), 
in quanto parte del progetto globale Women in Red*.
\item organizzare eventi (editathon on line e on site, corsi, incontri) stabilendo affiliazioni a 
progetti organizzati da altri capitoli.
\end{itemize}

\begin{center}
\url{https://it.wikipedia.org/wiki/Progetto:WikiDonne}
\end{center}

\end{frame}

\begin{frame}{Riferimenti}

\begin{footnotesize}

\begin{itemize}

\item Wikipedia. (9 settembre 2015). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}. 
Tratto il 10 settembre 2015 da 
\url{http://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia&oldid=75072627}

\item Wikipedia in italiano. (7 settembre 2015). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}. 
Tratto il 10 settembre 2015 da 
\url{http://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia_in_italiano&oldid=75028945}

\item Wikipedia:Scherzi e STUBidaggini/Sondaggi/Pronuncia di Wikipedia. (22 maggio 2014). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015, 21:35 da 
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Scherzi_e_STUBidaggini/Sondaggi/Pronuncia_di_Wikipedia&oldid=66094188}

\item Wikipedia:Cinque pilastri. (3 luglio 2015). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da 
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Cinque_pilastri&oldid=73634003}

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{Riferimenti}

\begin{footnotesize}

\begin{itemize}

\item Aiuto:Cosa vuol dire "libera"? (31 luglio 2013). 
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da 
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Cosa\_vuol\_dire\_\%22libera\%22\%3F&oldid=60482944}

\item Wikipedia:Wikipediani/Wikipediano (22 maggio 2014).
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}. 
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Wikipediani/Wikipediano&oldid=66093736}

\item Wikipedia:Wikipediani {10 agosto 2014}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Wikipediani&oldid=67531711}

\item Wikipedia:Pagina utente {26 agosto 2015}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Wikipedia:Pagina_utente&oldid=74802032}

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\begin{frame}{Riferimenti}

\begin{footnotesize}

\begin{itemize}

\item Wikimedia Statistics (Wikistats).
\url{http://stats.wikimedia.org/}

\item Aiuto:Voce {9 luglio 2014}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Voce&oldid=66930814}

\item Aiuto:Pagina di discussione {24 agosto 2015}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Pagina_di_discussione&oldid=74744262}

\item Aiuto:Cronologia {15 gennaio 2015}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Cronologia&oldid=70286738}  

\item Aiuto:Modifica {27 marzo 2015}.
\emph{Wikipedia, L'enciclopedia libera}.
Tratto il 10 settembre 2015 da
\url{https://it.wikipedia.org/w/index.php?title=Aiuto:Modifica&oldid=71641718} 

\end{itemize}

\end{footnotesize}

\end{frame}

\end{document}

